\section{INSTRUMENTAÇÃO ELETRÔNICA}
\label{sec:prjEletroCap}
\subsection{Circuito RC}
O circuito simulado contou com um sistema de chaveamento via transistores para garantir fornecimento de corrente diretamente da fonte de $3.3V$, como apresenta a figura \ref{fig:rc_net}. O tempo de cada estado, ativado e desativado, foi estipulado com base na constante $\tau$, desconsiderando assim os estados estáveis.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{\acrshort{rc} simulado}
  \includegraphics[width =\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_net.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:rc_net}
\end{figure}
%\todo{Botar fundo branco e circuito preto}
O sinal de saída deve ser lido pelo \acrshort{ADC} do STM32F407 \cite{STM:user_manual,STM:ref_manual} com período mínimo de $0.5us$ como aponta a documentação técnica \cite{STM:datasheet}. Dado que a excursão do \acrshort{ADC} vai de $2.4V$ a $0V$ com 12 bits tem-se uma resolução de $585.93uV$, este parâmetro será considerado para aferir viabilidade do sistema. O gráfico visto na figura \ref{fig:rc_tal} demonstra respostas no domínio do tempo para valores dos componentes como seguem:
\begin{alineas}
  \item $R_{sen} = 10Meg$
  \item $C_{sen}$ variando a um passo de $0.3pF$
  \item $C_{ref} = 5pF$ 
\end{alineas}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Resposta no domínio do tempo}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_stage_4.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:rc_tau}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Foco no período transitório}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_focus_stage_4.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:rc_focus_trans}
\end{figure}

Cada cor de curva representa um passo na variação do parâmetro $C_{sen}$, assim sendo destacou-se dois pontos relevantes para análise. O primeiro é o ponto que todas as curvas atingem $36.8\%$ do nível máximo de tensão, evidênciado pelo eixo das ordenadas. O segundo é um ponto no mesmo instante de tempo, eixo das abscisas, para todas as curvas. Estes pontos são relevantes para aferir que as curvas apresentam o comportamento descrito pela equação \ref{eq:rc_fall}, um comportamento exponencial decrescente.

Frente a este cenário realizou-se variações arbitrárias nos valores de $R_{sen}$, $C_{sen}$ e $C_{ref}$ buscando otimizar o sistema frente as características do microcontrolador STM32F407, \gls{ADC} e taxa de amostragem. Essas alterações geraram os gráficos que seguem:
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Parâmetros arbitrários}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_stage_2.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:rc_tau_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Foco no período transitório}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_focus_stage_2.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:rc_focus_trans_2}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Parâmetro arbitrários alterados}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_stage_3.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:rc_tau_3}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Foco no período transitório}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/rc_focus_stage_3.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:rc_focus_trans_3}
\end{figure}
A análise da curva gerada com base no circuito \ref{fig:rc_net} pelo software \emph{LTSpice} \cite{ltspice} foi realizada utilizando a plataforma \gls{oct} \footnote{GNU Octave é uma linguagem computacional, desenvolvida para computação matemática. Possui uma interface em linha de comando para a solução de problemas numéricos, lineares e não-lineares, também é usada em experimentos numéricos. Faz parte do projeto GNU, é um software livre sob os termos da licença GPL} \cite{octave}. O objetivo é construir um algorítimo que consiga estimar o valor da capacitância $C$ através da curva de decaimento gerada pelo \emph{LTSpice}.
%O objetivo é através dos valores de tensão em função do tempo estimar o valor da constante $\tau$ do circuito e recriar a curva. O código opera seguindo o fluxograma apresentado em \ref{fig:fluxograma}.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Análise constante $\tau$}
  \includegraphics[width = 0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/fluxograma.png}\\
  Fonte: Própria 
  \label{fig:fluxograma}
\end{figure}
Os valores de tensão e tempo são retirados do gráfico \ref{fig:rc_tau}, devido a isso o algoritmo precisa preparar tais dados para serem processados. O primeiro passo é registrar o maior valor absoluto contido no vetor de dados de tensão, pois assim é possível acompanhar o decaimento percentual em função do tempo. A seguir, os dados são importados do software \emph{LTSPice} para o \gls{oct} sem o período estável do sistema, pois a constante $\tau$ deve ser definida através do decaimento. Por fim, insere-se manualmente o valor da capacitância e resistência que gerou o gráfico em questão.

O algoritmo tem como parâmetro de entrada a resistência $R_{sen}$ do \gls{rc}, unindo isso à curva tem-se como única incógnita da equação \ref{eq:rc_fall} o parâmetro $C_{sen}$, como mostra a equação a seguir:
\begin{equation}
  C = \frac{t}{R - \ln{\frac{V}{V_{max}}}}
  \label{eq:def_C}
\end{equation} 
Aplicando a equação \ref{eq:def_C} para todos os pontos da curva tem-se uma série de valores distintos, porém próximos, para o parâmetro $C_{sen}$, desta forma para minimizar o erro adota-se a média entre os valores calculados. O valor calculado pelo algoritmo é então comparado com o valor de referência para calculo de erro e então imprime-se em tela os resultados.
\subsubsection{Circuito \emph{switch} capacitor}
Organizou-se o circuito proposto no ambiente \emph{LTSpice} \cite{ltspice}, como apresenta a figura \ref{fig:lt}. Adotou-se valor de $6pF$ para o capacitor de referência, segundo aplicado no artigo \cite{Gang:2016}. $V_{+}$,$V_{-}$ e $V_{r}$ possuem valores de $0.9V$,$-0.9V$ e $0.2V$ respectivamente, todos de acordo com o autor da topologia. O sistema é chaveado pelos pulsos apresentados na figura \ref{fig:pulsos}. Nota-se que cada pulso possui o período de $100 \mu s$, podendo apresentar nível lógico alto ou baixo a depender do canal. Assim, um \emph{frame} de leitura possui um total de $600 \mu s$, ou seja, é composto por 6 pulsos.
% Cada estado possui duração de $100us$, todos os sinais possuem período de $600us$.
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Circuito simulado}
  \includegraphics[width=0.65\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/switch_circuit.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:lt}
\end{figure}
%\todo{Fundo Branco, Circuito Preto}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Clock simulado}
  \includegraphics[width=\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/switch_plot.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:pulsos}
\end{figure}
\begin{figure}[H]
  \centering
  \caption{Foco \emph{frame} de leitura}
  \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/focus_clock_frame.png}\\
  Fonte: Própria
  \label{fig:focus_frame}
\end{figure}
%\todo{Zoom em um intervalo específico}

Segundo artigo de referência, \citeonline{Gang:2016}, a equação que descreve a saída é dada por \ref{eq:vout_sys}:
\begin{equation}
\scalebox{1.0}{$V_{out} = \frac{C_{ref}}{C_{sen}} \times V_r = \frac{V_{o2} - V_{o3}}{V_{o1} - V_{o3}} \times V_r $}
\label{eq:vout_sys}
\end{equation}
As variáveis $V_{o}$ são referentes ao valor de tensão a depender do estado de cada chave. A variável $V_{o1}$ é a leitura da saída durante os dois primeiros estados do circuito, sendo expressa pela equação \ref{eq:Vo1}.
\begin{equation}
  \scalebox{1.0}{$V_{o1} = \frac{C_{sen}}{C_{ref}} \times V_r$}
  \label{eq:Vo1}
\end{equation}
Os dois estados seguintes causam uma carga do capacitor $C_{ref}$ ao nível de $V_r$, enquanto  $C_{sen}$ é descarregado. Assim tem-se $V_{o2}$ como:
\begin{equation}
 \scalebox{1.0}{$V_{o2} = \frac{C_{ref}}{C_{ref}} \times V_r = V_r$} 
  \label{eq:Vo2}
\end{equation}
Agora analisando os últimos dois estados tem-se que ambos $C_{sen}$ e $C_{ref}$ são carregados ao nível de $V_{r}$. Por fim, $V_{o3}$ é caracterizado por:
\begin{equation}
  \scalebox{1.0}{$V_{o3} = \frac{C_{ref} + C_{sen}}{C_{ref}} \times V_r$}
  \label{eq:Vo3}  
\end{equation} 
Como demonstrado pela equação \ref{eq:vout_sys} a sensibilidade dos sistema é dependente da razão entre os valores de $C_{sen}$ e $C_{ref}$. A variação mínima de capacitância, por sua vez, é dependente do \acrshort{ADC} utilizado, visto que o menor valor lido é dado pela equação \ref{eq:Vo1}, sendo este uma porcentagem da tensão $V_r$. Por exemplo, para um \acrshort{ADC} de resolução $900uV$, e $C_{ref} = 2.5pF$ a menor variação de capacitância será de:
\begin{gather*}
  \scalebox{1.0}{$V_{o1} = \frac{C_{sen}}{C_{ref}} \times V_r$}\\
  \scalebox{1.0}{$900uV = \frac{C_{sen}}{C_{ref}} \times 900mV$}    \\
  \scalebox{1.0}{$\frac{C_{sen}}{C_{ref}} = \frac{900uV}{900mV}$}   \\
  \scalebox{1.0}{$\Delta C_{sen} = 0.001 \times C_{ref} = 0.001 \times 2.5pF = 2.5nF$}
\end{gather*}
\subsubsection{Placas paralelas}
Tendo como referência o experimento exposto em \citeonline{Gang:2016}, um estudo sobre sensores capacitivos de alta sensibilidade e anti-saturação para medir uniformidade de fios, analisou-se a interação entre o capacitor de placas paralelas e o fio a ser inspecionado, como mostra a Figura \ref{fig:fio_paralel_plate}, como uma associação em série de capacitores, como mostra a equação \ref{eq:paralel_plate_cap}.
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Placas paralelas com fio}
    \includegraphics[width=0.30\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/model_paralel_plate.jpg}\\
    Fonte: \cite{Gang:2016}
    \label{fig:fio_paralel_plate}
   \end{center}
\end{figure}
\begin{equation}
  \scalebox{1.0}{$C = \frac{C_1\times C_2}{C_1 + C_2} = \frac{\varepsilon_0\times S_a}{D - d + \frac{d}{\varepsilon_r}}$}
  \label{eq:paralel_plate_cap}
\end{equation}
Assim, conhecendo a capacitância do sistema sem fio ($C_1$), a distância entre as placas ($D$), a área superficial das placas ($S_a$) e a \acrfull{epson_r} do matérial é possível definir o diâmetro do fio ($d$), por conseguinte a uniformidade do mesmo. Vale ressaltar que os parâmetros $D$ e $S_a$ são relacionados à geometria do capacitor, então facilmente determinados. $C_1$, por sua vez, pode ser determinado através da equação \ref{eq:cap}, situação a qual não se encontra nenhum fio ($d = 0$). Além disso é possível determinar através da leitura direta do sistema, também sem fio em seu interior. Por fim, \acrshort{epson_r} é influenciado por diversos fatores ambientais, a exemplo da taxa de ocupação, umidade, frequência de trabalho, dentre outros, como apresenta \citeauthor{Hearle:2008}. Assim sendo, esse relatório adota os valores para permissividade relativa apontados no quadro \ref{tab:epson}.
\begin{quadro}[H]
  \centering
  \caption{Permissividade relativa de materiais diversos}
  \begin{tabular}{|c c c c|}
    \hline
    Material & Umidade Relativa(\%) & Frequência(kHz) & \acrshort{epson_0}\\ [0.5ex] 
    \hline\hline
    Algodão & 0 & 1 & 3.2 \\ 
    \hline
    Algodão & 65 & 1 & 18\\ 
    \hline
    Lã & 0 & 1 & 2.7\\
    \hline
    Lã & 65 & 1 & 5.5\\
    \hline
    Poliéster & 65 & 10 & 2.3\\
    \hline
    Nylon & 0 & 10 & 4.2\\
    \hline
    PVC & 65 & 1 & 3 \\ [1ex] 
    \hline
  \end{tabular}\\
  Fonte: \cite{Hearle:2008}
  \label{tab:epson}
\end{quadro} 

A análise desenvolvida contou com duas rotinas de cálculo aplicadas na plataforma \gls{oct}\cite{octave}. A primeira, denominada \gls{dual_body}, simula a variação da capacitância em um sistema de placas paralelas em função da variação do diâmetro de um fio em seu interior. A segunda, esta denominada de \acrfull{s_eval}, mensura os impactos da variação de parâmetros físicos das placas paralelas quanto à velocidade de leitura e sensibilidade. Os valores de entrada são sumarizados no quadro \ref{prog:input_cap_simulate}:
\begin{quadro}[H]
  \centering
  \caption{Entradas para as rotinas de simulação}
  \begin{tabular}{||c c||}
    \hline
    Variável & Descrição\\ [0.5ex] 
    \hline\hline
    \acrshort{epson_r} & Valor de permissividade relativa\\ 
    \hline
    $L$ & Largura das placas paralelas em mm\\ 
    \hline
    $W$ & Altura das placas paralelas em mm\\
    \hline
    $D$ & Distância entre as placas em mm\\
    \hline
    $step$ & Quantidade de pontos desejados para simulação\\
    \hline
    $inf\_limit$ & Limite inferior para diâmetro do fio\\
    \hline
    $sup\_limit$ & Limite superior para diâmetro do fio\\
    \hline
  \end{tabular}\\
  Fonte: Própria
  \label{prog:input_cap_simulate}
\end{quadro}
A rotina \gls{dual_body}, com base nas entradas apresentadas, calcula, através da equação \ref{eq:paralel_plate_cap}, o valor absoluto da capacitância do sistema para todos os valores de diâmetro de fio entre o limite superior e inferior. Os procedimentos internos do algoritmo são apresentados em \ref{prog:fluxo_dual_cap}, a seguir:
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Fluxograma \gls{dual_body}}
    \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/fluxograma_dual_cap.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{prog:fluxo_dual_cap}
   \end{center}
\end{figure}
%\todo{Explicar em detalhes cada bloco}
Vale ressaltar que os valores de diâmetro aplicados na simulação são uma progressão linear partindo de $inf\_limit$ até $sup\_limit$ com $step$ pontos. A rotina \acrshort{s_eval}, por sua vez, executa a rotina apresentada em :
\begin{figure}[H]
  \begin{center}
    \caption{Fluxograma \acrshort{s_eval}}
    \includegraphics[width=0.50\textwidth]{../img/chapters/tecnicas/uniformidade/fluxograma_sys_eval.jpeg}\\
    Fonte: Própria
    \label{prog:fluxo_s_eval}
   \end{center}
\end{figure}
%\todo{Explicar em detalhes cada bloco}
%Comentar diferença entre as rotinas e explicar com palavras oq cada uma calcula